\section*{Preparação do Laboratório}
\section*{Transístor em montagem de emissor comum. Regime estacionário}
\begin{figure}[H]
\centering
    \input{./img/1sch}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Transístor de junção bipolar (TJB) em montagem de emissor comum}
    \label{sch1}
\end{figure}

Para se começar a resolver o problema, apresentam-se de seguida as equações
que regem o comportamento do circuito
\begin{align}
    v_{CE}&=v_{BE}-v_{BC}
    \label{1}\\
    i_E&=i_B+i_C
    \label{2}\\
    v_I&=R_Bi_B+v_{BE}
    \label{3}\\
    V_{CC}&=v_{CE}+Ri_C
    \label{4}\\
    i_C&=\frac{I_S}{\alpha_F}\delta\left(v_{BE}\right)-I_S\delta\left(v_{BC}\right)
    \label{5}\\
    i_E&=I_S\delta\left(v_{BE}\right)-\frac{I_S}{\alpha_R}\delta\left(v_{BC}\right)
    \label{6}
\end{align}
\par
A primeira vem da aplicação da lei das malhas em redor do transístor,
a segunda da lei dos nós no transístor. A terceira e quarta equações do
sistema vem da aplicação de KVL em malhas diferentes.
\par
As últimas duas equações vêm do modelo de Ebers-Moll (representado esquematicamente
na fig. \ref{modelo_bonito})
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.6\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \includegraphics{modelobatata.png}
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Representação esquemática do modelo de Ebers-Moll}
    \label{modelo_bonito}
\end{figure}
\par
O modelo sofrerá aproximações para cada região de funcionamento
do transístor, que se indicam na próxima figura. Note-se que está implícita a definição usual para $\delta\left(v\right)=e^{\frac{v}{V_T}}-1$.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.6\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \includegraphics{primeiro.png}
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Modos de funcionamento do TJB (primeiro modelo)}
    \label{primeiro}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.6\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \includegraphics{segundo.png}
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Modos de funcionamento do TJB assumindo um modelo simplificado para as
junções BE e BC (segundo modelo)}
    \label{segundo}
\end{figure}
\par
Finalmente, antes de se analisarem os diferentes modos possíveis de funcionamento,
devemos reparar que há dois modelos que podem ser utilizados para a divisão de zonas
no transístor de junção bipolar (TJB). O primeiro modelo corresponde à fig. 
\ref{primeiro} e o segundo à figura \ref{segundo}. Na realidade, quando é referida no
relatório posteriormente a utilização do segundo modelo, está-se a referir a uma versão
modificada do mesmo onde a nomenclatura de zonas é a referida na figura, mas para 
efeitos de cálculo fixa-se valores para variáveis correspondentes à medição de
tensão relevantes nos valores apropriados.




\subsection{\textbf{Zona de Corte}}
A zona de corte ocorre
para valores de $v_{BE}<V_\gamma$ e $v_{BC}<V_\gamma$, utilizando o primeiro modelo.
Utilizando o segundo modelo ocorre
para $v_{BE}<0~V$ e $v_{BC}<0~V$. Nesta zona tem-se, por definição 
de zona de corte, tem-se $i_E=i_C=i_B=0$ (que na realidade apenas se verifica
aproximadamente). Substituindo nas eqs. \ref{3} e \ref{4}
$i_B$ e $i_C$ por zero obtém-se, respetivamente as seguintes igualdades.
\begin{equation*}
  \begin{cases}
  v_I&=v_{BE}<V_\gamma~~~ou~~~v_I=v_{BE}<0\\
  v_O&=v_{CE}=V_{CC}=12~V  
  \end{cases}
\end{equation*}
\par
Onde a primeira igualdade é calculada para o primeiro e segundo modelo respetivamente. 
\subsection{\textbf{Zona Ativa Direta}}
Comecemos por referir as condições para as quais se observa zona ativa direta (ZAD).
Segundo o primeiro modelo temos:
\begin{equation}
v_{BC}<V_\gamma \wedge v_{BE}=V_\gamma
\label{ativadi1}
\end{equation}
\par
Na outra temos
\begin{equation}
v_{BC}<0 \wedge v_{BE}>0
\label{ativadi2}
\end{equation}
\par
Se se usarem as eqs. \ref{5} e \ref{6} juntamente com a aproximação $v_{BC}\ll-v_T$
concluí-se que $I_{S}\delta\left(v_{BC}\right)s\cong-I_{S}$ e por isso são válidas as seguintes
igualdades 
\begin{equation*}
  \begin{cases}
  i_E&=\left(\beta_F+1\right)i_B\\
  i_C&=\beta_F i_B  
  \end{cases}
\end{equation*}
\par
O objetivo da análise a seguir será determinar três grandezas: os dois limites de
funcionamento na Zona Ativa Direta (ZAD) e ainda a relação $V_O(V_I)$ para valores entre
estes limites (isto para os dois modelos).
\par
Comecemos por fazer a análise para o limite inferior desta zona de funcionamento. Para o
transístor se encontrar em ZAD então $i_B>0$. Se observarmos a eq. \ref{3} isto,
juntamente com a condição $v_{BE}>0~V$, significa que $v_I>0~V$. No primeiro modelo
é estabelecida uma condição ainda mais forte ($v_I>V_\gamma$) pelas mesmas razões.
\par
Passe-se agora para a determinação mais trabalhosa do limite superior da ZAD. Com eq. 
\ref{1}, a definição para $V_{BC}$ na ZAD em ambos os modelos temos:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
  v_{CE}>0~&(modelo~1)\\
  v_{CE}>V_\gamma~&(modelo~2)  
  \end{cases}
\end{equation*}
\par
Aplicando a eq. \ref{4} tem-se
\begin{equation*}
  \begin{cases}
  V_{CC}-R_Ci_C>0~&(modelo~1)\\
  V_{CC}-R_Ci_C>V_\gamma~&(modelo~2)  
  \end{cases}
\end{equation*}
\par
Agora reunindo as condições $i_C=\beta_F i_B$, a eq. \ref{3} e ainda assumindo que, 
para efeitos dos cálculos efetuados a seguir, se deve considerar $v_{BE}=V_\gamma$ (ou
seja a aproximação que $v_{BE}=0~V$ só é válida para a delineação das zonas de
funcionamento) temos: 
\begin{equation*}
  \begin{cases}
  V_{CC}-R_C\frac{\beta_FR}{R_B}\left(v_I-V_\gamma\right)>0~&(modelo~1)\\
  V_{CC}-R_C\frac{\beta_FR}{R_B}\left(v_I-V_\gamma\right)>V_\gamma~&(modelo~2)  
  \end{cases}
\end{equation*}
\par
Reescrevendo em ordem a $v_I$ temos:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
  v_{I}<\frac{R_B}{\beta_FR}V_{CC}+V_\gamma~&(modelo~1)\\
  v_{I}<\frac{R_B}{\beta_FR}\left(V_{CC}-V_\gamma\right)+V_\gamma~&(modelo~2)  
  \end{cases}
\end{equation*}
\par
Que numericamente, substituindo pelos valores para $R_B$, $R$, $V_\gamma$, $V_{CC}$ 
presentes no enunciado (e ainda tendo em
conta que $\beta_F=\beta_{(enunciado)}$), se traduz em:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
  v_{I}<4.7~V~&(modelo~1)\\
  v_{I}<4.4(6)~V~&(modelo~2)  
  \end{cases}
\end{equation*}
\par
Apenas resta averiguar que valores toma $v_O=v_{CE}$ entre estes limites de
funcionamento. Para ambos os casos temos, a partir das eqs. \ref{4}, \ref{3} 
e da igualdade $i_C=\beta_F I_B$ (e, mais uma vez, admitindo
que para efeitos de cálculos podemos considerar $v_{BE}=V_\gamma$) temos:
\begin{equation}
  v_{O}=v_{CE}=V_{CC}+\frac{R_C\beta_F}{R_B}V_\gamma-\frac{R_C\beta_F}{R_B}v_I 
\end{equation}
\par
Que numericamente se traduz em:
\begin{equation}
  v_{O}=14.1-3~v_I~(V) 
\end{equation}

\subsection*{\textbf{Zona Ativa Inversa}}
Na zona ativa inversa temos de observar $i_C<0$ e $i_E<0$. Numa interpretação temos 
\begin{equation}
v_{BE}<V_\gamma \wedge v_{BC}=V_\gamma
\label{ativainv1}
\end{equation}
\par
Na outra temos
\begin{equation}
v_{BE}<0 \wedge v_{BC}=V_\gamma
\label{ativainv2}
\end{equation}
\par
Em ambos os casos, devido à eq. \ref{1} concluímos que $v_{CE}<0$. Por outro lado,
se observarmos a eq. \ref{4} temos que isso implicaria $i_C>\frac{V_{CC}}{R}>0$ o que
leva a concluir que nunca se observa zona ativa inversa.


\subsection*{\textbf{Zona de Saturação}}
Deixou-se a zona de saturação para o fim. Como já foram esgotadas todas possibilidades concluímos que esta zona apenas pode ocorrer para a gama de $v_I$ restante, ou seja,
$v_I>4.7~V$ na primeira análise ou para $v_I>4.4(6)~V$ na segunda análise. Resta descobrir que valor assume $v_O$ nesta gama.
\par
Notando que,  para a zona de saturação tem-se $v_{BE}=v_{BC}=V_\gamma$ pode concluir-se pela eq. \ref{1} que $v_O=v_{CE}=0$.
\par

\subsection*{\textbf{Gráficos}}

Nesta secção apresentam-se os gráficos $v_{CE}(v_I)$ pedidos
no enunciado. Os valores de $v_I$ para os quais o transístor
muda de zona de funcionamento foram explicitados anteriormente. Note-se que 
a fig. \ref{primmod} refere-se ao primeiro modelo e a fig. \ref{segmod} ao segundo.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.95\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/1wave}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{$v_{CE}(v_I)$, considerando o primeiro modelo}
    \label{primmod}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.95\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/2wave}
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{$v_{CE}(v_I)$, considerando o segundo modelo}
    \label{segmod}
    \end{figure}

Apresenta-se também nas imagens \ref{primt} e \ref{segt}  uma representação
agora temporal dos valores de $v_I$ e $v_{CE}$, de modo a que respeite
o primeiro e segundo modelo, respetivamente.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.95\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/V_tempo}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{$v_I(t)$ e $v_{CE}(t)$, primeiro modelo}
    \label{primt}
\end{figure}
\par
Para o gráfico da fig. \ref{primt} (primeiro modelo, utilizando $V_\gamma$) considerou-se
o sistema de eq. \ref{primsist}.
\begin{equation}
  v_{CE}=
  \begin{cases}
    12,& v_I<0.7~V\\
    14.1-3v_I,& 0.7~V\le v_I< 4.7~V\\
    0,& 4.7~V\le v_I 
  \end{cases}
  \label{primsist}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.95\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/V_tempo_2}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{$v_I(t)$ e $v_{CE}(t)$, segundo modelo}
    \label{segt}
\end{figure}
Para o gráfico da fig. \ref{segt} (segundo modelo)
considerou-se o sistema de eq. \ref{segsist}

\begin{equation}
  v_{CE}=
  \begin{cases}
    12,& v_I<0~V\\
    14.1-3v_I,& 0~V\le v_I< 4.(6)~V\\
    0,& 4.(6)~V\le v_I 
  \end{cases}
  \label{segsist}
\end{equation}
